% Created 2024-03-22 Fri 09:06
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[bigger]{beamer}
% \usepackage{draftwatermark}
% \setbeamercolor{background canvas}{bg=}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{biblatex}
\usepackage{tikz}
\usepackage{hyperxmp}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{calc}
\usetikzlibrary{arrows}
\mode<beamer>
\usetheme{Madrid}
\input{resources/colors}
\definecolor{mpievolbio_green}{RGB}{0,124,119}
\setbeamercolor*{frametitle}{fg=white,bg=MPGGreen}
\setbeamercolor*{section in head/foot}{fg=white,bg=MPGGreen}
\setbeamercolor*{date in head/foot}{fg=white,bg=MPGGreen}
\setbeamercolor*{author in head/foot}{fg=white,bg=MPGGreen}
\setbeamercolor*{title in head/foot}{fg=white,bg=MPGGreen}
\setbeamercolor{structure}{bg=MPGGreen}
\setbeamercolor{block title}{fg=white,bg=structure.bg}
\setbeamercolor{block body}{use=block title,bg=block title.bg!10}
\setbeamercolor{title}{fg=white,bg=MPGGreen}
\setbeamercolor{itemize item}{fg=MPGGreen}
\setbeamercolor{itemize subitem}{fg=MPGGreen}
\setbeamercolor{enumerate item}{fg=MPGGreen}
\setbeamercolor{enumerate subitem}{fg=MPGGreen}
\setbeamercolor{description item}{fg=MPGGreen}
\setbeamertemplate{itemize item}[circle]
\setbeamertemplate{itemize subitem}[circle]
\setbeamertemplate{itemize subsubitem}[circle]
\setbeamercolor{alerted text}{fg=MPGOrange,bg=MPGLightGreen}
\usetheme{default}
\author{Carsten Fortmann-Grote}
\date{28. Juni 2024}
\title{KI und Evolution}
\hypersetup{
pdfauthor={Carsten Fortmann-Grote}
pdfcontactemail={carsten.fortmann-grote@evolbio.mpg.de},
pdfcopyright={Max-Planck-Gesellschaft zur Förderung der Wissenschaften e.V.}
pdfcreator={Emacs 28.2 (Org mode 9.6.8)},
pdfdate={2024-06-28},
pdfkeywords={artificial intelligence, genetic algorithm, evolutionary computing, novelty search, turing test, causal reasoning, Voss Schule},
pdflang={German},
pdflicenseurl={https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.en},
pdfpubtype={presentation},
pdfsubject={Vortrag an der Johann-Heinrich-Voss Schule, Eutin},
pdftitle={KI und Evolution}
}

\begin{document}

\maketitle
\begin{frame}{Outline}
\tableofcontents
\end{frame}


\section[Vorstellung]{Vorstellung}
\subsection{Voss Schule 1989 - 1998}
\begin{frame}
  \frametitle{\insertsubsection}
  \only<2>{SV Sprecher (freier Samstag!)                        }
  \only<3>{Basketball AG                                        }
  \only<4>{Bleibende Spuren :D                                  }
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \node (bg) at (0,0) {%
        \includegraphics[width=.95\paperwidth]{voss-vosschule-credit.jpg}%
      };
      \node<4>[green] (o) at (0.25, -0.3) {o};
      \node<4>[green,draw,circle] (x) at (-2.9,-1.5) {X};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{frame}

\subsection{Studium, Promotion Physik (Uni Rostock)}
\begin{frame}
  \frametitle{\insertsubsection}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \node (bg) at (0,0) {%
        \includegraphics[width=.95\textwidth]{URostock_Hauptgebaeude.jpg}%
      };
      \node<3-> (db) at (-4,2) {%
        \includegraphics[width=.2\textwidth]{1517586282952.jpeg}%
      };
      \node<2-> (cfg) at (-4,-2) {%
        \includegraphics[width=.2\textwidth]{cfg_profile_pic.jpeg}%
      };
      \node (r307) at (2.3,0.4) {};
      \node (r304) at (4.3,0.4) {};
      \draw<3->[->, color=green, thick] (db) -- (r307) {};
      \draw<2->[->, color=green, thick] (cfg) -- (r304) {};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{frame}

\subsection{PostDoc: Lawrence Livermore Laboratory, USA}
\begin{frame}
  \frametitle{\insertsubsection}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \node (bg) at (0,0) {%
        \includegraphics[width=\textwidth]{1-s2.0-S0196890407004232-gr1.jpg}
      };
      \node<2-> (deathstar) at (2, 0){
        \includegraphics[width=.3\textwidth]{National-Ignition-Facilty-target-chamber.jpg}
        };
      \node<3-> (icf) at (2,0) {%
        \includegraphics[width=.2\textwidth]{icf_capsule.jpg}
      };
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  Fusionsforschung, Plasmadiagnostik
\end{frame}

\subsection{Software Entwicklung: Halbleitersimulation}
\begin{frame}
  \frametitle{\insertsubsection}
  \begin{center}
    \includegraphics[height=\paperheight]{atomistic-simulation-platform.png}
  \end{center}
\end{frame}

\subsection{Simulation von Experimenten mit Röntgenlasern: European XFEL}
\begin{frame}
  \frametitle{\insertsubsection}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \node (n1) at (0, 3) {\includegraphics[width=.98\textwidth]{XFEL_Luftbild_2014_1_parallel_50x16_rgb.jpg}};
    \node (n1) at (-3, -1) {\includegraphics[width=.49\textwidth]{16-03-09-576.jpg}                           };
    \node (n1) at (3,  -1) {\includegraphics[width=.49\textwidth]{2023-10-19_IMG_0368.jpg}                    };
    \node[fill=white] (n1) at (0,1) {Datenaufkommen: 100 GB/s $\simeq$ 1000 PB /yr $\simeq$ 250000 Festplatten/yr};
    \end{tikzpicture}

  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgca877a0}]
  \frametitle{Seit 2019: MPI für Evolutionsbiologie, Plön}
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \node (n1) at (0,0) {
      \includegraphics[width=\textwidth]{Luftbild.jpg}
    };
    \node<2-> (n2) at (-3,3) {
      \includegraphics[width=.4\textwidth]{2023-06-19_09-46-11_screenshot.png}
    };
    \node<3-> (n3) at (0,0.5) {
      \includegraphics[width=.4\textwidth]{sbw25.png}
    };
    \node<4-> (n4) at (3,-1.5) {
      \includegraphics[width=.4\textwidth]{2023-06-19_10-07-46_screenshot.png}
    };
    \node<5-> (n5) at (4,2.5) {
      \includegraphics[width=.3\textwidth]{dna_sequencing.jpg}
    };
    \node<6-> (n6) at (-3,-1) {
      \includegraphics[width=.4\textwidth]{product_preciv_v1.2_overview_02.png}
    };
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgb8a56fa}]{Beispiel: Automatisierte Erkennung von
    Zellen in der Mikroskopie}
\begin{block}{Segmentierung}
\begin{center}
\includegraphics[height=.6\textheight]{2023-09-20_10-59-40_screenshot.png}
\end{center}
Bildbereichen werden Label (Zelle, Hintergrund) zugeordnet.
\end{block}
\end{frame}


\section{Einleitung}
\label{sec:org3803e57}
\note{Aufwärmübung
\begin{itemize}
\item Wer von Ihnen hat schonmal künstliche Intelligenz genutzt?
\item Wer von Ihnen nutzt regelmäßig KI?
\end{itemize}}

\section{Alan Turing (1912-1954): Vater der KI}
\begin{frame}[label={sec:org4e6cf52}]{\insertsection}
\begin{columns}
\begin{column}{.48\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[height=.7\textheight]{2024-01-02_11-31-07_screenshot.png}
\end{center}
\end{column}

\begin{column}{.48\columnwidth}
\begin{block}{1937: Abstraktes "Computer Modell"}
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{Turing_Machine_Model_Davey_2012.jpg}
\end{center}
\tiny
Mechanische Realisierung des Turing Modells mit Speicherband (wikimedia commons
CC-BY 4.0)
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org19c45d1}]{Der Turingtest}
\begin{columns}
\begin{column}{0.475\columnwidth}
\begin{block}{}
Eine Maschine (Computer) hat den Turing Test bestanden, wenn sie sich in
einem blinden Gespräch ("Chat") nicht von einem menschlichen Gesprächspartner unterscheiden
lässt. \(\Rightarrow\) Praktikable Definition von (genereller) KI
\end{block}
\end{column}
\begin{column}{0.475\columnwidth}
\begin{block}{}
\begin{center}
\includegraphics[height=.6\textheight]{1b0934-2300-45b5-a464-20b7273e97ff-d6387ca89d7fbfca740db13e49651ad3.png}
\end{center}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgb0e96e9}]{Die drei Fundamente des KI Booms}
\begin{columns}
\begin{column}{0.3\columnwidth}
\begin{block}{Big Data}
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{737a0a-47d6-45c5-b6f9-1027cb1d391d-436368df15498f99d4d96366d4984dab.png}
\end{center}
interviewbit.com
\end{block}
\end{column}


\begin{column}{0.3\columnwidth}
\begin{block}{Algorithmen}
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{2de733-4249-4280-b19c-8008ac3c841f-55b24c85a8afb9fc05d78cbc6cdc8575.png}
\end{center}
deepai.org
\end{block}
\end{column}

\begin{column}{0.3\columnwidth}
\begin{block}{Hardware}
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{99d154-9650-4346-b26b-1a240a56e2b9-1677f29a9227974cc0e4e782e2055fb8.jpg}
\end{center}
engineering-com
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org5c57b6d}]{Programmierung und KI}
\begin{columns}
\begin{column}{0.48\columnwidth}
\begin{block}{Programmierung}
\begin{tikzpicture}
 \tiny
 \node[diamond,draw,fill=green] (algorithm) at (0,0) {Algorithmus};
 \node[rectangle,draw,fill=green, left=of algorithm] (input) {Eingabe};
 \node[rectangle,draw,fill=red, right=of algorithm] (output) {Ausgabe};
 \draw[->](input) -- (algorithm) ;
 \draw[->](algorithm) -- (output) ;
\end{tikzpicture}

\begin{itemize}
\item Regelbasiert
\item Statisch programmiert
\item Nicht generalisierend
\end{itemize}
\end{block}
\end{column}
\begin{column}{0.48\columnwidth}
\begin{block}{"Moderne" KI}
\begin{tikzpicture}
 \tiny
 \node[diamond,draw,fill=red] (algorithm) at (0,0) {Algorithmus};
 \node[rectangle,draw,fill=green, left=of algorithm] (input) {Eingabe};
 \node[rectangle,draw,fill=green, right=of algorithm] (output) {Ausgabe};
 \draw[->](input) -- (algorithm) ;
 \draw[->](output) -- (algorithm) ;
\end{tikzpicture}

\begin{itemize}
\item Datengetrieben
\item Lernend
\item Teilweise generalisierend
\end{itemize}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\section{Wie funktionieren Neuronale Netze?}
\label{sec:org67fbbba}
\begin{frame}
  \begin{center}
    \insertsection
  \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org3aeaff3}]{Das künstliche Neuron}
\begin{columns}
\begin{column}{.48\columnwidth}
\begin{block}{Biologie}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{2f3c81-8cc1-4359-bb52-1d412c9c798c-50d0af2038644dc91fee3dbae9d76b1e.png}
\end{center}
abitur-wissen.org
\end{block}
\end{column}

\begin{column}{.48\columnwidth}
\begin{block}{Mathematik}
\begin{tikzpicture}
\node[circle,draw,fill=red] (neuron) at (2,0) {$\mathcal{N}$};
\node[circle,draw] (I1) at (0,2) {$I_1$};
\node[circle,draw] (I2) at (0,1.0) {$I_2$};
\node[circle,draw] (I3) at (0,0.0) {$I_3$};

\node(dots1) at (0, -0.75) {$\vdots$};

\node[circle,draw] (IN) at (0,-1.5) {$I_n$};
\node[circle,draw] (O)  at (4,0) {$O$};
\draw[-](I1) -- (neuron) ;
\draw(I2) -- (neuron);
\draw(I3) -- (neuron);
\draw(IN) -- (neuron);
\draw[->](neuron) -- (O);
\end{tikzpicture}

\begin{itemize}
\item \(I_1 .. I_n\):  Eingangssignale (Input)
\item \(\mathcal{N}\): Neuron
\item \(O\): Ausgang (Output)
\end{itemize}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\subsection{Beispiel: Alarmsignal}

\begin{frame}
  \frametitle{\insertsubsection}
  \begin{block}{
}    \begin{tikzpicture}
      \node[circle,draw, fill=blue!40] (neuron) at (2,0) {$\mathcal{N}$};
      \node[circle,draw] (I1) at (0,2) {Alarm}; \node[circle,draw] (I2) at (0,-2.0) {Durchsage};

      \node[circle,draw] (O) at (6,0) {Notausgang};
      \draw[-](I1) -- (neuron) ;
      \draw(I2) -- (neuron);
      \draw[->](neuron) -- (O);
    \end{tikzpicture}
  \end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
  \frametitle{\insertsubsection}
  \begin{block}{
}    \begin{tikzpicture}
      \node[circle,draw,fill=blue!40] (neuron) at (2,0) {$\mathcal{N}$};
      \node[circle,draw,fill=red] (I1) at (0,2) {Alarm};
      \node[circle,draw,fill=black!20] (I2) at (0,-2.0) {Durchsage};
      \node[circle,draw, fill=red] (O) at (6,0) {Notausgang};
      \draw[-](I1) -- (neuron) ;
      \draw(I2) -- (neuron);
      \draw[->](neuron) -- (O);
    \end{tikzpicture}
  \end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
  \frametitle{\insertsubsection}
  \begin{block}{
}    \begin{tikzpicture}
      \node[circle,draw,fill=blue!40] (neuron) at (2,0) {$\mathcal{N}$};
      \node[circle,draw,fill=black!20] (I1) at (0,2) {Alarm};
      \node[circle,draw,fill=red] (I2) at (0,-2.0) {Durchsage};
      \node[circle,draw] (O) at (6,0) {Notausgang};
      \draw[-](I1) -- (neuron) ;
      \draw(I2) -- (neuron);
      \draw[->](neuron) -- (O);
    \end{tikzpicture}
  \end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
  \frametitle{\insertsubsection}
  \begin{block}{
}    \begin{tikzpicture}
      \node[circle,draw,fill=blue!40] (neuron) at (2,0) {$\mathcal{N}$};
      \node[circle,draw,fill=red] (I1) at (0,2) {Alarm};
      \node(w1) at ($(I1)!0.5!(neuron)$) {$w=1$};
      \node[circle,draw,fill=black!20] (I2) at (0,-2.0) {Durchsage};
      \node(w2) at ($(I2)!0.5!(neuron)$) {$w=0$};
      \node[circle,draw] (O) at (6,0) {Notausgang};
      \draw[-](I1) -- (neuron) ;
      \draw(I2) -- (neuron);
      \draw[->](neuron) -- (O);
    \end{tikzpicture}
    $\text{Notausgang} = \text{Alarm} * 1 + \text{Durchsage} * 0$
  \end{block}
\end{frame}



\begin{frame}[label=das-aktionspotenzial]{Was ist \(\mathcal{N}\)?}
\begin{columns}
\begin{column}{0.48\columnwidth}
\begin{block}{}
\begin{tikzpicture}
 \node[circle,draw,fill=red] (neuron) at (2,0) {$\mathcal{N}$};
\node[circle,draw] (I1) at (0,2) {$I_1$};
\node[circle,draw] (I2) at (0,1.0) {$I_2$};
\node[circle,draw] (I3) at (0,0.0) {$I_3$};
\node[circle,draw] (IN) at (0,-1.5) {$I_n$};
\node(dots1) at (0, -0.75) {$\vdots$};

\node[circle,draw] (O)  at (4,0) {$O$};
 \node(w1) at ($(I1)!0.5!(neuron)$) {$w_1$};
 \node(w2) at ($(I2)!0.5!(neuron)$) {$w_2$};
 \node(w3) at ($(I3)!0.5!(neuron)$) {$w_3$};
 \node(dots2) at ($(dots1)!0.5!(neuron)$) {$\vdots$};
 \node(wN) at ($(IN)!0.5!(neuron)$) {$w_n$};
 \draw[-](I1) -- (w1) -- (neuron) ;
 \draw[-](I2) -- (w2) -- (neuron) ;
 \draw[-](I3) -- (w3) -- (neuron) ;
 \draw(IN) -- (wN) -- (neuron);
 \draw[->](neuron) -- (O);
\end{tikzpicture}
\[O = \mathcal{N}(I_1\cdot w_1 + I_2\cdot w_2 + ... I_n\cdot w_n)\]
\end{block}
\end{column}

\begin{column}{0.48\columnwidth}
\begin{block}{Das Aktivierungspotenzial}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{neuron_potential_vs_t.png}
\end{center}
\tiny goconqr.com
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\begin{alertblock}{}
\(\mathcal{N}\) übernimmt die Rolle des Aktivierungspotenzials in künstlichen Neuronalen Netzen
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[label=die-aktivierungsfunktion-mathcaln]{Die Aktivierungsfunktion \(\mathcal{N}\)}
Für die Aktivierungsfunktion haben sich eine Handvoll verschiedener
Formen etabliert, hier einige Beispiele:

\begin{columns}
\begin{column}{0.3\columnwidth}
\begin{block}{Sprungfunktion}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{sprungfunktion.png}
\end{center}
\end{block}
\end{column}

\begin{column}{0.3\columnwidth}
\begin{block}{Tanh}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{tanh.png}
\end{center}
\end{block}
\end{column}

\begin{column}{0.3\columnwidth}
\begin{block}{Relu}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{relu.png}
\end{center}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgdc7a5b7}]{Maschinelles Lernen mit Neuronalen Netzen = Optimierung der Gewichtsfaktoren}
\begin{center}
\includegraphics[height=.6\textheight]{4e8f83-e9a4-49c3-8e7b-3a14b7fbfdee-baf0a370541a6296e7bad664664fa05b.png}
\end{center}
deepai.org
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgb2438e4}]{Beispiel: "Lernen" einer Ausgleichsgeraden (oder lineare Regression)}
\begin{columns}
\begin{column}{.48\columnwidth}
\begin{block}{\emph{Pseudomonas fluorescens} SBW25}
\begin{center}
\includegraphics[height=.6\textheight]{bacterial_growth_0h_vs_12h.pdf}
\end{center}
\tiny (C) Jana Grote@MPG
\end{block}
\end{column}

\begin{column}{.48\columnwidth}
\begin{block}{Experiment}
\small
Für $T=20^\circ\mathrm{C}, 21^\circ\mathrm{C}, \ldots 30^\circ\mathrm{C}$ :
\begin{itemize}
  \item Messung der Koloniengröße bei t=0h und t=12h
  \item Wachstumsfaktor $F$ ist der Quotient aus beiden Messungen
\end{itemize}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org9890a04}]{Beispiel: "Lernen" einer Ausgleichsgeraden}
\begin{columns}
\begin{column}{0.48\columnwidth}
\begin{block}{Messwerte}
\begin{center}
\begin{tabular}{rr}
Temperatur (\textsuperscript{o} C) & Wachstum\\[0pt]
\hline
20 & 39.2\\[0pt]
21 & 41.5\\[0pt]
22 & 42.7\\[0pt]
23 & 46.7\\[0pt]
24 & 47.2\\[0pt]
25 & 49.3\\[0pt]
26 & 50.2\\[0pt]
27 & 53.8\\[0pt]
28 & 55.3\\[0pt]
29 & 56.4\\[0pt]
30 & 59.6\\[0pt]
\end{tabular}
\end{center}
\end{block}
\end{column}

\begin{column}{0.48\columnwidth}
\begin{block}{Wachstumskurve}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{Wachstumsdaten.png}
\end{center}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgb64ac60}]{Modell des Bakterienwachstums}
\begin{description}
\item[Gegeben] Messwertpaare (Temperatur $T$, Wachstum $F$)
\item[Gesucht] Gerade $F = w\cdot T$ (das Modell)
\end{description}

Wir nutzen hierzu das einfachste Netzwerk, das man sich vorstellen kann:
Es besteht aus einem Neuron mit genau einem Eingang und einem Ausgang.
Die Aktivierungsfunktion ist die lineare Funktion

\begin{block}{Modell}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \tiny
\node[circle,draw,fill=red] (neuron) at (0,0) {$F = w\cdot T$};
\node[circle,draw] (T) at (-4,0) {Temperatur $T$};
\node(w) at ($(T)!0.5!(neuron)$) {$w$};

\node[circle,draw] (O)  at (4,0) {Wachstum $F$};
\draw[-](T) -- (w) ;
\draw[->](w) -- (neuron) ;

\draw[->](neuron) -- (O);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgb7c4caa}]{Training des Modells}
\begin{block}{Erster Versuch: \(w=2\)}
\begin{center}
\begin{tabular}{rrl}
Temperatur (\textsuperscript{o} C) & Wachstum & Modell\\[0pt]
\hline
20.0 & 39.2 & \\[0pt]
21.0 & 41.5 & \\[0pt]
22.0 & 42.7 & \\[0pt]
23.0 & 46.7 & \\[0pt]
24.0 & 47.2 & \\[0pt]
25.0 & 49.3 & \\[0pt]
26.0 & 50.2 & \\[0pt]
27.0 & 53.8 & \\[0pt]
28.0 & 55.3 & \\[0pt]
29.0 & 56.4 & \\[0pt]
30.0 & 59.6 & \\[0pt]
\end{tabular}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org84a1205}]{Training des Modells}
\begin{block}{Erster Versuch: \(w=2\)}
\begin{center}
\begin{tabular}{rrr}
Temperatur (\textsuperscript{o} C) & Wachstum & Modell\\[0pt]
\hline
20 & 39.2 & 40\\[0pt]
21 & 41.5 & 42\\[0pt]
22 & 42.7 & 44\\[0pt]
23 & 46.7 & 46\\[0pt]
24 & 47.2 & 48\\[0pt]
25 & 49.3 & 50\\[0pt]
26 & 50.2 & 52\\[0pt]
27 & 53.8 & 54\\[0pt]
28 & 55.3 & 56\\[0pt]
29 & 56.4 & 58\\[0pt]
30 & 59.6 & 60\\[0pt]
\end{tabular}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org7933ac3}]{Training des Modells}
\begin{block}{Erster Versuch: \(w=2\)}
\begin{center}
\begin{tabular}{rrrr}
Temperatur (\textsuperscript{o} C) & Wachstum & Modell & Modell - Wachstum\\[0pt]
\hline
20 & 39.2 & 40 & 0.8\\[0pt]
21 & 41.5 & 42 & 0.5\\[0pt]
22 & 42.7 & 44 & 1.3\\[0pt]
23 & 46.7 & 46 & -0.7\\[0pt]
24 & 47.2 & 48 & 0.8\\[0pt]
25 & 49.3 & 50 & 0.7\\[0pt]
26 & 50.2 & 52 & 1.8\\[0pt]
27 & 53.8 & 54 & 0.2\\[0pt]
28 & 55.3 & 56 & 0.7\\[0pt]
29 & 56.4 & 58 & 1.6\\[0pt]
30 & 59.6 & 60 & 0.4\\[0pt]
\end{tabular}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgf202373}]{Training des Modells}
\begin{block}{Erster Versuch: \(w=2\)}
\begin{center}
\begin{tabular}{rrrr}
Temperatur (\textsuperscript{o} C) & Wachstum & Modell & Modell - Wachstum\\[0pt]
\hline
20 & 39.2 & 40 & 0.8\\[0pt]
21 & 41.5 & 42 & 0.5\\[0pt]
22 & 42.7 & 44 & 1.3\\[0pt]
23 & 46.7 & 46 & \alert{-0.7}\\[0pt]
24 & 47.2 & 48 & 0.8\\[0pt]
25 & 49.3 & 50 & \alert{0.7}\\[0pt]
26 & 50.2 & 52 & 1.8\\[0pt]
27 & 53.8 & 54 & 0.2\\[0pt]
28 & 55.3 & 56 & 0.7\\[0pt]
29 & 56.4 & 58 & 1.6\\[0pt]
30 & 59.6 & 60 & 0.4\\[0pt]
\end{tabular}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org903487f}]{Training des Modells}
\begin{block}{Erster Versuch: \(w=2\)}
\begin{center}
\begin{tabular}{rrrr}
Temperatur (\textsuperscript{o} C) & Wachstum & Modell & (Differenz)\textsuperscript{2}\\[0pt]
\hline
20 & 39.2 & 40 & 0.64\\[0pt]
21 & 41.5 & 42 & 0.25\\[0pt]
22 & 42.7 & 44 & 1.69\\[0pt]
23 & 46.7 & 46 & 0.49\\[0pt]
24 & 47.2 & 48 & 0.64\\[0pt]
25 & 49.3 & 50 & 0.49\\[0pt]
26 & 50.2 & 52 & 3.24\\[0pt]
27 & 53.8 & 54 & 0.04\\[0pt]
28 & 55.3 & 56 & 0.49\\[0pt]
29 & 56.4 & 58 & 2.56\\[0pt]
30 & 59.6 & 60 & 0.16\\[0pt]
\end{tabular}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org50fe88b}]{Training des Modells}
\begin{block}{Erster Versuch: \(w=2\)}
\begin{center}
\begin{tabular}{rrrr}
Temperatur (\textsuperscript{o} C) & Wachstum & Modell & (Differenz)\textsuperscript{2}\\[0pt]
\hline
20 & 39.2 & 40 & 0.64\\[0pt]
21 & 41.5 & 42 & 0.25\\[0pt]
22 & 42.7 & 44 & 1.69\\[0pt]
23 & 46.7 & 46 & 0.49\\[0pt]
24 & 47.2 & 48 & 0.64\\[0pt]
25 & 49.3 & 50 & 0.49\\[0pt]
26 & 50.2 & 52 & 3.24\\[0pt]
27 & 53.8 & 54 & 0.04\\[0pt]
28 & 55.3 & 56 & 0.49\\[0pt]
29 & 56.4 & 58 & 2.56\\[0pt]
30 & 59.6 & 60 & 0.16\\[0pt]
\hline
 &  & Summe & 10.69\\[0pt]
\end{tabular}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org49b2443}]{Training des Modells}
\begin{block}{Zweiter Versuch: \(w=1.95\)}
\begin{center}
\begin{tabular}{rrrr}
Temperatur (\textsuperscript{o} C) & Wachstum & Modell & (Differenz)\textsuperscript{2}\\[0pt]
\hline
20 & 39.2 & 39.00 & 0.04\\[0pt]
21 & 41.5 & 40.95 & 0.30\\[0pt]
22 & 42.7 & 42.90 & 0.04\\[0pt]
23 & 46.7 & 44.85 & 3.42\\[0pt]
24 & 47.2 & 46.80 & 0.16\\[0pt]
25 & 49.3 & 48.75 & 0.30\\[0pt]
26 & 50.2 & 50.70 & 0.25\\[0pt]
27 & 53.8 & 52.65 & 1.32\\[0pt]
28 & 55.3 & 54.60 & 0.49\\[0pt]
29 & 56.4 & 56.55 & 0.02\\[0pt]
30 & 59.6 & 58.50 & 1.21\\[0pt]
\hline
 &  & Summe & 7.55\\[0pt]
\end{tabular}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org6664012}]{Summe der quadratischen Abweichungen als Funktion des Gewichtsfaktors \(w\)}
\begin{block}{Plot}
\begin{center}
\includegraphics[width=.7\textwidth]{D_vs_w.png}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgf94db5c}]{Der Gradient zeigt an wie \(w\) verändert werden muss}
\begin{block}{Wähle \(w\) in Richtung kleinerer Abweichungen \(D(w)\)}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \node[] (pic) at (0, 0) {\includegraphics[width=.7\textwidth]{D_vs_w.png}};
  % \draw[step=1cm, gray, very thin] (-3, -3) grid (3,3);
  \draw [thick, ->, color=red] (1.2, 2.2) -- (-1,-2.2);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{block}

\begin{block}{Dritter Versuch: \(w=1.90\)}
\begin{center}
\begin{tabular}{rrrr}
Temperatur (C) & Wachstum & Modell & (Differenz)\textsuperscript{2}\\[0pt]
\hline
20 & 39.2 & 38.00 & 1.44\\[0pt]
21 & 41.5 & 39.90 & 2.56\\[0pt]
22 & 42.7 & 41.80 & 0.81\\[0pt]
23 & 46.7 & 43.70 & 9.00\\[0pt]
24 & 47.2 & 45.60 & 2.56\\[0pt]
25 & 49.3 & 47.50 & 3.24\\[0pt]
26 & 50.2 & 49.40 & 0.64\\[0pt]
27 & 53.8 & 51.30 & 6.25\\[0pt]
28 & 55.3 & 53.20 & 4.41\\[0pt]
29 & 56.4 & 55.10 & 1.69\\[0pt]
30 & 59.6 & 57.00 & 6.76\\[0pt]
\hline
 &  & Summe & 39.36\\[0pt]
\end{tabular}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgda89a46}]{Summe der quadratischen Abweichungen als Funktion des Gewichtsfaktors \(w\)}
\begin{block}{Nach drei Iterationen}
\begin{center}
\includegraphics[width=.7\textwidth]{D_vs_w_3.png}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgd6d7ab4}]{Nach 11 Iterationen}
\begin{block}{Minimierung der Quadratabstandssumme ergibt optimales Gewicht \(w\)}
\begin{center}
\includegraphics[width=.7\textwidth]{D_w.png}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgae1557e}]{Ergebnis}
\begin{block}{Vergleich Messdaten und Model}
\begin{center}
\includegraphics[width=.7\textwidth]{Wachstumsdaten_mit_Model.png}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org5899d30}]{Funktionsweise Maschinelles Lernen}
\begin{block}{}
\begin{itemize}
\item \alert{Gegeben}: Eingangswerte, Ausgangswerte
\item Ein Modell besteht aus \alert{Gewichtsfaktoren} und \alert{Aktivierungsfunktionen}
\item Starte Lernprozess:
\begin{itemize}
\item Wahl der Gewichtsfaktoren
\item Vorhersage der Ausgangswerte
\item Berechnung \alert{Entfernung} Vorhersage - wahre Ausgangswerte
\item \alert{ändere Gewichtsfaktoren} in Richtung des \alert{absteigenden Gradienten} der Entfernung
\end{itemize}
\item Wiederhole bis erwünschte Genauigkeit erreicht
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label=der-trainingsalgorithmus]{Der Trainingsalgorithmus}
\begin{block}{Iteratives Training eines Neuronalen Netzes}
   \begin{tikzpicture}
%    \draw[step=1cm, gray, very thin] (0, -3) grid (3,0);
    \node[rectangle, draw, fill=green] (input)  at (0.0,0.0) {Features};
    \node[fill=red] (nn) at (3,0) {\includegraphics[width=3cm]{NN.png}};
    \node[rectangle, draw, right=of nn] (pred)  {Vorhersage};
    \node[rectangle, draw, right=of pred, fill=green] (labels) {Labels};
    \node[rectangle, draw] (diff) at (8, -3)  {D(w) = |Vorhersage - Labels|};
    \node[rectangle, draw, below=of nn, align=center] (update) {Aktualisiere Gewichte:\\
    $w\leftarrow -\delta D/\delta w\cdot \Delta w$};
    \draw[->] (input) -- (nn);
    \draw[->] (nn) -- (pred);
    \draw[->] (pred) -- (diff);
    \draw[->] (labels) -- (diff);
    \draw[->] (diff) -- (update);
    \draw[->] (update) -- (nn);
  \end{tikzpicture}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label=ein-beispiel-für-ein-künstliches-neuronales-netz-mit-2-versteckten-schichten]{Von einzelnen Neuronen zu "tiefen" Netzwerken}
\begin{center}
\includegraphics[width=.6\textwidth]{4e8f83-e9a4-49c3-8e7b-3a14b7fbfdee-baf0a370541a6296e7bad664664fa05b.png}
\end{center}
Quelle:t3n.de
\begin{alertblock}{}
Neuronale Netze können beliebig komplizierte Funktionen annähern.
\small
\begin{itemize}
\item Wachstumskurven (Temperatur \(\Rightarrow\) Wachstumsfaktor)
\item Bildinhalte (Pixelwert \(\Rightarrow\) Objektklasse)
\item Zusammenfassung von Texten (Langer Text \(\Rightarrow\) kurzer Text)
\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}
%
\begin{frame}[label={sec:orgc8ed12a}]{GPT Funktionsweise}
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{2024-01-30_12-57-10_screenshot.png}
\end{center}
\tiny wolfram.com
"\ldots{} statistischer Papagei"  \href{https://doi.org/10.1145\%2F3442188.3445922}{(E. Bender, 2021)}
\end{frame}
%
\begin{frame}[label={sec:org27ed439}]{Anwendungsbeispiel: Automatisches Erkennen handgeschriebener Zahlen}
Der MNIST Datensatz
\begin{center}
\includegraphics[height=0.6\textheight]{img1.daumcdn.net.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgb36918b}]{Auswertung des trainierten Modells}
\begin{columns}
\begin{column}{.48\columnwidth}
\begin{block}{Korrekte Vorhersage}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{2024-01-25_14-59-28_screenshot.png}
\end{center}
\end{block}
\end{column}
\only<2->{%
\begin{column}{.48\columnwidth}
\begin{block}{Falsche Vorhersage}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{2024-01-25_15-01-25_screenshot.png}
\end{center}
\end{block}
\end{column}
}
\end{columns}
\only<3->{%
\begin{alertblock}{}
  \footnotesize
  \begin{itemize}
  \item Neuronale Netze geben eine \alert{Wahrscheinlichkeitsverteilung} aus!
  \item Je \alert{häufiger} das NN richtig vorhersagt, desto \alert{besser} ist es.
  \end{itemize}
\end{alertblock}
}%
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org1422d44}]{Optimierung der Netzwerkarchitektur}
\begin{center}
\includegraphics[height=.3\textheight]{NN.png}
\end{center}
\begin{itemize}
\item Trainieren des Netzwerks = Optimierung der Gewichtsparameter
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Optimaler \alert{Aufbau} des Netzwerks?
\begin{itemize}
\item Anzahl der Netzwerkebenen
\item Anzahl der Neuronen
\item Verknüpfungsdichte
\item Aktivierungsfunktion
\item \ldots{}
\end{itemize}
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \(\Rightarrow\) \alert{Hyperparameter Optimierung}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{center}
    \Huge Pause
  \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org25bc194}]{Evolutionäre Algorithmen}
\begin{columns}
\begin{column}{.48\columnwidth}
\begin{block}{Charles Darwin (1809-1882)}
\begin{center}
\includegraphics[height=.6\textheight]{Charles_Darwin_by_G._Richmond.png}
\end{center}
\tiny G. Richmond, aus "Origins"
\end{block}
\end{column}
%
\begin{column}{.48\columnwidth}
\begin{block}{Bedingungen für Evolution}
\begin{itemize}
\item Selektion
\item Vererbung
\item Variabilität
\end{itemize}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
%
\begin{frame}[label=genetischer-algorithmus-im-ueberblick]{Genetischer Algorithmus im Überblick}
\begin{center}
\includegraphics[height=.6\textheight]{GA.png}
\end{center}
\end{frame}
%
\begin{frame}[label={sec:org05786a7}]{Der MNIST Datensatz}
\begin{block}{Handgeschriebene Zahlen (Multiklassen Segmentierung)}
\begin{center}
\includegraphics[height=0.6\textheight]{img1.daumcdn.net.png}
\end{center}
Den Eingangsdaten (Pixelwerte Schwarz-Weiss) werden Label zugeordnet
(0,1,2,3,4,5,6,7,8,9)
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgc72f455}]{Anwendung auf den MNIST Datensatz}
\begin{block}{1. Generation: 90\% Genauigkeit}
\begin{center}
\includegraphics[height=.3\textheight]{2024-01-25_14-22-00_screenshot.png}
\end{center}

\pause
\end{block}
\begin{block}{6. Generation: >95\% Genauigkeit}
\begin{center}
\includegraphics[height=.3\textheight]{2024-01-25_14-17-46_screenshot.png}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
  \frametitle{}
  \begin{center}
    \Huge \href{https://s.gwdg.de/99nLy8}{s.gwdg.de/99nLy8}
  \end{center}
\end{frame}
\end{document}
